\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{courier}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{changepage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\usepackage{filecontents}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{float}
\usepackage[linewidth=1pt]{mdframed}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{attachfile}
\usetikzlibrary{calc}
\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}
\subsectionfont{\fontsize{11}{12}\selectfont}

\newenvironment{graytext}{\color{gray}}{\ignorespacesafterend}
\renewcommand{\figurename}{Obr.}

\usepackage{filecontents}
\begin{filecontents}{doc1.bib}
@online{elderlyAudio,
title  = {Audio for the Elderly},
url    = {http://www.spectratechltd.com/extrapages/Audio%20for%20the%20Elderly.pdf}
}
@online{smash1,
author = {Karen Kaushansky},
title  = {Guidelines For Designing With Audio},
date   = {2012-09},
url    = {https://www.smashingmagazine.com/2012/09/guidelines-for-designing-with-audio/}
}
@online{smash2,
author = {Karen Kaushansky},
title  = {Designing With Audio: What Is Sound Good For?},
date   = {2012-03},
url    = {https://www.smashingmagazine.com/2012/04/designing-with-audio-what-is-sound-good-for/}
}
@online{earconWiki,
title  = {Earcon},
url    = {https://en.wikipedia.org/wiki/Earcon}
}
@online{audioImpaired1,
title  = {Audio Enhanced 3D Interfaces for Visually Impaired Users},
author = {Stephen W. Mereu, Rick Kazman}, 
url    = {http://www.sigchi.org/chi96/proceedings/papers/Mereu/rnk-txt.htm}
}
@online{audioImpaired2,
title  = {AUDIO-ENABLED GRAPHICAL USER INTERFACE FOR
THE BLIND OR VISUALLY IMPAIRED },
author = {Frank McKiel}, 
url    = {http://www.jhuapl.edu/techdigest/views/pdfs/V13_N4_1992/V13_N4_1992_McKiel.pdf}
}
@online{vyhodnoceni,
title  = {Vyhodnocení uživatelského rozhraní, WIS},
url    = {https://www.fit.vutbr.cz/study/courses/ITU/private/labs/design/itu-vyhodnoceni-poznamky.pdf}
}
\end{filecontents}
\addbibresource{doc1.bib}

\begin{document}

\noindent
{\huge\bfseries Zpětná vazba robota pomocí zvuků\par}
\begin{graytext}
\noindent
{\Large\bfseries Projekt ITU, 2016Z\par}
\end{graytext}
\vspace{0.1in}

\noindent
Číslo projektu: 118. \\
Číslo a název týmu: 102. Tým xpokor67 \\
Autor: Tomáš Polášek (xpolas34) \\
Další členové týmu: Jan Pokorný (xpokor67) \\
Termín řešení: 19. 9. - 19. 12. 2016 

\section*{Abstrakt}
Cílem projektu je návrh, implementace a testování zvukového uživatelského rozhraní (SUI - \textit{Sound User Interface}) pro robota, který poskytuje zpětnou vazbu uživateli pomocí zvuků. Robot, se kterým pracujeme je mobilní vozík s ramenem, který pomáhá seniorům se zvedáním předmětů ze země. \par
Finální produkt je primárně zaměřen na seniory a proto bylo třeba brát ohled na jejich omezení. Nejdůležitější vlastnosti, kterých se snažíme dosáhnout, je velmi dobrá slyšitelnost a rozeznatelnost jednotlivých zvuků SUI. Dalším cílem bylo co nejjednodušší ovládací schéma robota (rozhovor s uživatelem). \par

\section{Cílové požadavky na aplikaci a její rozhraní}
Primárním požadavkem na aplikaci je její použivatelnost pro starší uživatele, pro které je určena. Tyto požadavky se dělí do dvou skupin, požadavky na SUI a požadavky na ovládací schéma, nebo systém rozhovoru s robotem. \par

\subsection{Požadavky na SUI}
Hlavním cílem UI aplikace je informovat uživatele o stavu robota pomocí zvuků. Jelikož cílovou skupinou uživatelů jsou starší lidé, musí být zvuky, které robot vydává, pomocí kterých komunikuje s uživatelem, být dobře slyšitelné i pro lidi, kteří nemají plnou sluchovou kapacitu. Při návrhu dobře slyšitelných zvuků je třeba brát ohled na několik parametrů \cite{elderlyAudio} . Hlavními parametry jsou frekvence a hlasitost zvuku. \par
Funkčnost SUI lze hodnotit podle několika kritérií. Nejdůležitějším z nich je dobrá slyšitelnost a rozpoznatelnost jednotlivých slov, pomocí kterých robot komunikuje, tato vlastnost by měla platit i na větší vzdálenosti. Dalším kritériem je snadné porozumění slovům, aby uživatel nemusel neustále přemýšlet, co se mu robot snaží sdělit. \par

\subsection{Požadavky na ovládání}
Součástí této práce je návrh stavů robota a typy zvuků (slov), pomocí kterých předá potřebné informace uživateli. \par
Aplikace je určena pro starší lidi, kteří nemají hluboké znalosti moderních technologií, proto by ovládání mělo být jednoznačné a jednoduché. Proto byla snaha minimalizovat počet zvuků a stavů, ve kterých se robot může nacházet. \par
Spokojený uživatel by měl být schopen pracovat s robotem aniž by musel udávat všechny informace o tom, jak provést požadovaný úkol. Uživatel by měl pouze přemýšlet o tom, že chce něco zvednout ze země, ne jak navigovat robota aby to udělal. \par

\section{Studium cílové skupiny a případy použití}
Cílovou skupinou uživatelů aplikace jsou senioři. Předpokladem jsou nepříliš hluboké znalosti a používání moderních technologií, jelikož i takový člověk by měl být schopen robota používat. \par
Specifické pro seniory, jsou jednak zdravotní problémy, kvůli kterým tato aplikace vzniká, ale také horší zrak/sluch. Podle literatury \cite{elderlyAudio} jsou pro lidi nad 60 let zvuky frekvence nad $ 3-4 kHz $ velmi špatně slyšitelné. Na druhé straně je tato skupina také specifická tím, že nemají k technologii důvěru, nebo se ji nechtějí učit používat. Proto by mělo být ovládání co nejjednodušší, aby to takového člověka nezastrašilo a neodradilo. \par
Aplikace bude využívána v případech, kdy uživatel potřebuje něco zvednout ze země. Předpokládaná frekvence používáni je několikrát denně.\par

\section{Existující řešení}
Robotů, kteří by plnili podobnou funkci, je nedostatek. Roboti kteří již existují jsou buď příliš velcí \footnote{Hobbit robot to help the elderly : https://www.youtube.com/watch?v=EzDVa1X0Agw}, nebo složití a drazí pro normálního uživatele. Většina z nich jsou multifunkční roboti, kteří mají problém s pohybem v domě. \par
Naše aplikace by naopak neměla být příliš velká a má pouze jednu funkci, kterou však dokáže plnit velmi dobře. Díky relativní jednoduchosti bude také náš robot mnohem levnější, než již existující alternativy. \par

\section{Návrh SUI}
Aplikace předává informace o stavu robota pomocí zvuku. Zvuky by měly být co nejkratší, lehce (instinktivně) rozpoznatelné a hlavně nesmí být pro uživatele rušivé. Na druhou stranu je potřeba aby senior byl schopen zvuky slyšet a rozlišovat mezi nimi.\par
Aplikace bude využívaná v případech, kdy senior něco upustí, nebo daná věc bude již ležet na zemi. V takovém případě zavolá robota (např. jménem "Bobe!"), robot se bude navigovat směrem k uživateli pomocí jeho hlasu. Pokud se ztratí, zavolá robot na uživatele, aby zjistil, kterým směrem má jet. Po přijetí k uživateli se robot "rozhlídne" a postupně zkouší jednotlivé potenciálně zvednutelné předměty na zemi. U každého se zastaví a zeptá se uživatele, zda je to ten, který chtěl zvednout. Po nalezení správného předmětu ho robot zvedne, předá uživateli a jede zpět do nabíjecího doku. Pokud dojde k chybě (nemůže najít uživatele/předmět), robot to také musí dát najevo. \par
Důležitou částí návrhu zvuků byla spektrální analýza vytvořených zvuků. Následně bylo provedeno testování zvuků pomocí dolní propusti (software Audacity \footnote{Audacity : http://www.audacityteam.org/}) nastavené na $ 3kHz $. Tímto bylo zjištěno, zda si zvuky drží svůj "význam" i při špatné slyšitelnosti vyšších frekvencí - simulován starý věk uživatele. \par

\subsection{Specifika zvukového uživatelského rozhraní}
Zvuková rozhraní mohou využívat několik typů výstupů, hlavními z nich \cite{smash1} \cite{smash2} jsou : \textit{text-to-speech} a \textit{earcons} \cite{earconWiki} . V textu budu namísto slova \textit{earcon} používat "počeštěnou" variantu - earkona (podobně jako ikona). \par
\textit{Text-to-speech} je výhodnější pro předávání složitějších informací. Vzhledem k tomu, že by aplikaci měli používat primárně senioři, tudíž by předávané informace měly být co nejjednodušší a proto tuto metodu využívat nebudeme. Uživatel by se také s robotem neměl přátelit, nemělo by mu být nepříjemné po robotovi něco chtít, \textit{text-to-speech} by robota příliš antropomorfizoval. \par
\textit{earcon} ("sluchová ikona") - odvozen od slova \textit{icon} ("obrázek"), což název pro specifický zvuk, který informuje uživatele o události, nebo stavu systému. Informace by měla být předána na instinktivní úrovni tak, aby nad zvukem daný člověk nemusel přemýšlet. Výhodou je délka jednotlivých sdělení a možnost nastavení frekvencí pro dobrou slyšitelnost. Nevýhodou je omezení počtu dobře rozeznatelných zvuků. \par
Příkladem earkony je například zvuk mačkání papíru, když uživatel "hodí" dokument do virtuálního odpadkového koše. \par
Díky výše zmíněným výhodám a počtu vyjádřitelných slov se budeme dále zabývat pouze earkonami. \par

\section{Návrh a implementace back-endu}
Jelikož zatím neexistuje funkční prototyp robota, pro kterého toto rozhraní vyvíjíme, bylo nutné back-end simulovat. \par
Primárním zaměřením této práce je návrh a testování SUI aplikace a proto nám bude stačit velmi jednoduchý back-end, pomocí kterého budeme schopni jednotlivé zvuky spouštět z dálky. \par
Back-end je implementován pomocí technologie Node.js \footnote{Node.js : https://nodejs.org/en/}. Na veřejně přístupné adrese běží server, pomocí kterého lze na dálku přehrávat testované zvuky. Server pracuje následujícím způsobem - na stránku se připojí několik zařízení, jedno, nebo více z nich se přepne do módu ovladač, čímž se mu zpřístupní tlačítka. Po zmáčknutí některého z tlačítek je zvuk přehrán na všech zařízeních a barva pozadí se změní na pozadí daného zvuku. Díky tomuto je možno simulovat zvukovou odezvu robota z dálky.\par

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{backend}
  \caption{Rozhraní back-endu.}
  \label{fig:backend}
\end{figure}

Robot se může nacházet v různých stavech, které jsou předávány back-endem naší aplikaci. Následuje tabulka obsahující stavy, se kterými aplikace pracuje. \\
Popis tabulky:
\begin{itemize}
\item Událost : Aktuální situace robota.
\item Poznámka : Podrobnější popis, co k tomu vedlo.
\item Zvuk : Název souboru, který obsahuje zvuk z back-endu. Je také možno přehrát kliknutím na daný text (přiložený soubor v PDF), tato funkce byla testována pouze v prohlížeči dokumentů Evince \footnote{Evince : https://wiki.gnome.org/Apps/Evince} . \\ \textbf{!POZOR! Zvuky mají záměrně velmi vysokou hlasitost!}
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Stavy robota}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Událost                                                         & Poznámka                                                                        & Zvuk            \\ \hline
Jsem na cestě                                                   & Po zavolání                                                                     & \textattachfile[color=1.0 0.0 1.0]{sound/jedu.wav}{jedu.wav}   \\ \hline
Je to ono?                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Robot ukazuje \\ na nalezený \\ předmět\end{tabular} & \textattachfile[color=1.0 0.0 1.0]{sound/je_to_ono.wav}{je\_to\_ono.wav} \\ \hline
Kde Jsi?                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ztratil pozici \\ uživatele\end{tabular}             & \textattachfile[color=1.0 0.0 1.0]{sound/kde_jsi.wav}{kde\_jsi.wav}  \\ \hline
Tady to máš                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Podává uživateli \\ předmět\end{tabular}             & \textattachfile[color=1.0 0.0 1.0]{sound/tady.wav}{tady.wav}      \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nemohu najít \\ cestu\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Vyčerpatl možnosti \\ kudy jít\end{tabular}          & \textattachfile[color=1.0 0.0 1.0]{sound/chyba.wav}{chyba.wav}      \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nemohu najít \\ předmět\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Vyčerpal nalezené \\ předměty\end{tabular}           & \textattachfile[color=1.0 0.0 1.0]{sound/chyba.wav}{chyba.wav}      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Návrh uživatelských testů}
Pro testování zvukového rozhraní jsem zvolil testovací metodu \textbf{Uživatelských názorů} \cite{vyhodnoceni}. Testování funkce robota spolu se zvukovým rozhraním bude provedeno pomocí metody \textbf{Interpretačního vyhodnocení} \cite{vyhodnoceni}. \par

Další vhodnou metodou je \textbf{Pozorování uživatele}, v tomto případě je však problém s tím, že nemáme funkčního robota. \par

Spokojenost se zvukovým UI bych rozdělil do dvou částí. První částí je spokojenost uživatele (v tomto případě senior), který s robotem pracuje. Druhou částí je spokojenost ostatních subjektů, kteří se nachází v okolí uživatele, když je robot používán. \par

Spokojenost uživatele samotného lze měřit podle toho, kolik "práce" je nutno vykonat k rozpoznání toho, co se mu robot snaží sdělit. Pokud má uživatel například problémy se sluchem, součástí spokojenosti je dobrá slyšitelnost a jednoduchost jednotlivých zvuků UI. \par

Spokojenost okolních subjektů je primárně určena tím, jestli jsou jim  jednotlivé zvuky UI nepříjemné, popřípadě robot vydává zvuků více, než je třeba. \par

Testování proběhne na smíšené skupině různých věků a pohlaví. Primární testování funkčnosti (metoda \textbf{Uživatelských názorů}) proběhne hlavně na seniorech. \par

První testování (metoda \textbf{Interpretační vyhodnocení}), by mělo určit, jakým způsobem lidé vnímají jednotlivé zvuky UI a jejich význam. Testování proběhne formou polo-strukturovaného pohovoru, kdy bude na začátku uživateli představena situace - na jakém projektu pracujeme a význam tohoto testování. Následně budou testovanému představena slova, která robot potřebuje vyjádřit (kartičky), potom budou pouštěny jednotlivé zvuky a cílem testovaného bude vybrat jednu, nebo více kartiček, které mu k danému zvuku "sedí". Dále se budou zjišťovat informace o dalších vlastnostech zvuků (příjemný/nepříjemný, ...). Výsledky si bude zapisovat sám testující, do připraveného protokolu.\par

Testování na cílové skupině (metoda \textbf{Uživatelských názorů}) bude realizován pomocí polo-strukturovaného rozhovoru s dotazníky s uzavřenými i otevřenými otázkami. Nejdříve bude testovanému představen produkt, na kterém pracujeme avšak bez větších detailů. Následovat bude první dotazník, který zjistí, co by od tohoto produktu uživatel očekával a jeho vztah k moderním technologiím. Dále bude následovat testování UI, kdy bude testovanému nasimulovány situace práce s robotem. Tato fáze bude zakončena druhým dotazníkem, kde by testovaný měl zhodnotit aktuální stav UI. \par

\newpage

\section{Nástroje a Tvorba SUI}
Pro tvorbu back-endu a jeho UI bylo využito technologie Node.js \footnote{Node.js : https://nodejs.org/en/} za použití \textit{SocketIO}. \par
Jednotlivá slova (jedno slovo = jeden řádek v tabulce) byla syntetizována pomocí aplikace \textbf{FL Studio} \textbf{FL Studio}\footnote{FL Studio : http://www.image-line.com/flstudio/}. Pro účely tohoto projektu byla využita free verze výše zmíněného software, která je volně dostupná ze stránek výrobce. Pro syntetizaci byl použit syntezátor \textit{Fl Keys} \footnote{FL Keys : https://www.image-line.com/support/FLHelp/html/plugins/FL\%20Keys.htm}. \par
Slova jsou složena z not ve čtvrté oktávě, aby byla frekvence dostatečně nízká a dobře slyšitelná. Nižší oktávy jsou již příliš hluboké. Navíc jsou tyto zvuky také příjemnější, než některé s vyššími frekvencemi. \par

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{chyba}
  \caption{Notový zápis slova "chyba".}
  \label{fig:chyba}
\end{figure}

Pro slovo "chyba" byl zvolen klesající tón s přidaným důrazem, pomocí opakování nižší noty dvakrát. \par

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{jedu}
  \caption{Notový zápis slova "jedu".}
  \label{fig:jedu}
\end{figure}

U slova "jedu" bylo využito intonace, při vyslovování tohoto slova v českém jazyce. Intonace ($ \uparrow \downarrow $) byla převedena na sestupný tón o dvou notách. \par

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{je_to_ono}
  \caption{Notový zápis slova "je to ono?".}
  \label{fig:jetoono}
\end{figure}

Slovo "je to ono?" bylo také převedeno pomocí intonace ($ -\uparrow\downarrow \Uparrow $). Noty jsou kratší, aby slovo znělo uceleně. \par

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{kde_jsi}
  \caption{Notový zápis slova "kde jsi?".}
  \label{fig:kdejsi}
\end{figure}

Pro slovo "kde jsi?" byl použit klasický trik s vyšší notou na konci, aby zvuk zněl jako otázka. Díky tomu je použitelný i pro jiné otázky, pokud by se při dalším rozvoji robota objevily. Navíc slovo (alespoň autorovi této práce) zní podobně, jako "kde jsi?". \par

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{tady}
  \caption{Notový zápis slova "tady to máš".}
  \label{fig:tady}
\end{figure}

Robot by po zvednutí a přinesení požadovaného objektu neměl v uživateli vyvolávat provinilost ani obavy a proto by poslední zvuk, který od robota uslyší (při předání objektu), měl být "veselý". \par

\section{Uživatelské testy a výsledky}
Proveďte testy a měření, proveďte sběr zpětných vazeb.
Sepište do TZ.
Tato kapitola může být částečně společná s dalšími členy týmu.
Zpracujte výsledky testů.
Jaké jsou závěry z naměřených a zpracovaných výsledků?
Jaké postupy/prvky zafungovaly? Jaké naopak nefungují dle očekávání?
Výsledky diskutujte.
Tato kapitola může být částečně společná s dalšími členy týmu.

Prvním testováním byl poslech zvuků již při jejich tvorbě. Tímto způsobem zvuky konvergovaly k tomu, co cítil autor (tedy já), jako srozumitelný a jasný způsob předání dané informace. Toto samozřejmě nestačí a proto bylo provedeno testování na dalších lidech. \par

Následovalo testování na kolegovi, který také pracuje na řešení SUI pro stejného robota. Zde se již vyskytla diskuze ohledně významu zvuků a proto jsem také několikrát změnil jejich notovou skladbu. U mého konečného výsledku, který je popsán v předcházející kapitole, jsme se již oba shodli na jejich významu. \par

Základní testování slyšitelnosti bylo provedeno v nástroji Audacity \footnote{Audacity : http://www.audacityteam.org/}. Na každý zvuk byl puštěn low-pass filtr, nastavený na $ 3KHz $, se snížením o $ 40dB $. Tímto bylo simulováno zhoršení sluchu - slyšitelnost vyšších frekvencí s věkem slábne. Díky tomuto testu byly nakonec zvuky syntetizovány ve čtvrté oktávě, jelikož v páté nebyly dostatečně rozpoznatelné (při aplikaci filtru) ani jejich autorem. \par

Pro první fázi testování jsem využil rodinné příslušníky. Výsledky se přiměřeně shodovaly s původním navržením zvuků. Všechny zvuky byly dobře slyšitelné a rozpoznatelné i z větší vzdálenosti. Příjemnost zvuků byla ve všech případech také vysoká (až na jeden případ, kdy si testovaný spletl příjemnost frekvencí a příjemnost významovou). S významem si nejlépe vedla slova "jedu" a "Kde jsi?". Nejhůře si vedla "chyba". \par

Druhou fázi testování nebylo možno provést, jelikož jsem nenalezl příležitost, kde bych nalezl skupinu seniorů. Omezené provedení druhé fáze testování bylo uskutečněno na prarodičích. Jelikož však prarodiče oba dva běžně pracují s technologií a nemají žádné fyzické omezení, není možno tyto výsledky použít pro tuto práci. \par

Všechny výše popsáné výsledky jsou však neprůkazné, jelikož byla testovací skupina buď příliš malá, navíc se také neskládala z cílové uživatelské skupiny. \par

Nakonec bylo také provedeno testování, již na lidech z cílové skupiny, které bylo společné pro více týmů se stejným tématem. Celá akce byla naplánována paní Nelou Kašparovou a panem doktorem Vítězslavem Beranem, za což bych jim chtěl tímto poděkovat, za tuto příležitost. \par

Výsledkem výše zmíněného testování bylo několik zajímavých závěrů. Ze začátku nebyla komunikace příliš jasná, ale již po 3 testovacích scénářích byl uživatel již velmi spokojen s tím, jak komunikace s robotem probíhala. Navíc se také spokojenost se srozumitelností komunikace s robotem neměnila s měnícími se zvukovými sadami. Výsledným pozorováním tedy je, že na zvucích a jejich významu příliš nezáleží, ale je spíše důležité, aby byly zvuky příjemné a to i po delší době používání (několikrát denně po dobu několika let). Zvuky však nelze otestovat bez delšího testování s větší skupinou testovaných. \par

Uživatelé by také preferovali techničtější vzhled robota a možnost zadávat příkazy přirozenou řečí. Příjemné pro ně také bylo vidět, jakým způsobem robot funguje - viditelné mechanické části, zvedák atp. Vyhovovalo by jim více výtah (jako u dřevěného robota), než robotická ruka. \par

\section{Týmová spolupráce}
Hlavním přínosem týmové spolupráce byla možnost diskutovat možnosti a způsoby řešení tohoto projektu. Každý měl ze začátku rozdílné myšlenky, jak problém řešit, jaké použít metody pro generování a tvorbu zvukových efektů, ale i způsoby jak testovat, zda se nám cíle povedly. Formou diskuze, hledání pozitiv a negativ našich řešení, jsme nakonec oba  konvergovali k docela podobným řešením. \par
Každý jsme nakonec měli řešení podobné, ale určitě ne stejné. Primární rozdíly vznikaly při tvorbě zvuků, a proto jsme každý vytvořili svou vlastní sadu. Toto je, myslím, mnohem lepší, už jen proto, že existují různí lidé a pocity z vytvořených zvuků se také budou lišit. \par

\section{Závěr}
Cílem této práce bylo definovat stavy, ve kterých robot potřebuje něco sdělit uživateli a navrhnout jednotlivé zvuky, kterými tyto informace vyjádří. \par
Práce byla rozložena po čas semestru, kdy každý týden bylo na práci inkrementálně pracováno. Důležitými kontrolními body byly - Analýza trhu a zákazníka, Návrh SUI, Návrh uživatelských testů a nakonec Implementace SUI a závěr. Všechny tyto body byly povrchně splněny v požadovaných termínech (Technická zpráva 3 byla odevzdána do špatného termínu). \par
Výsledkem práce je sada zvuků, pomocí kterých robot s ramenem pro zvedání předmětů komunikuje s uživatelem. Zvuky byly v omezené míře testovány na skupině lidí různých pohlaví a věků. Sada je potenciálně použitelná v aplikaci robotického pomocníka pro seniory, který jim pomáhá zvedat předměty ze země. \par
Zajímavým závěrem ze společného testování je schopnost rychle se naučit, jak s robotem komunikovat. Významy zvuků jsou proto méně důležité, než jejich dlouhodobá použivatelnost a příjemnost. \par

\newpage
\renewcommand{\refname}{Reference}
\printbibliography

\newpage
\section*{Přílohy}

\appendix
\section{Testovací protokol č. 1} \label{App:Prot1}
\begin{mdframed}
\section*{Testovácí protokol č. 1}
\subsection*{Informace pro testujícího}
Cílem tohoto testování je zjistit, formou polo-strukturovaného pohovoru kvalitu a vhodnost jednotlivých zvuků UI. S testovaným subjektem je možno diskutovat jeho reakce a spouštět zvuky několikrát. V žádném případě není vhodné testovanému nutit vlastní názor ohledně kterékoliv části testu. Postup testování je popsán v kapitole "Postup testování".
\subsection*{Postup testování}
Tyto kroky postupně projděte a sdělte je testovanému.
\subsubsection*{Seznámení testovaného s aplikací}
Aplikací je robot, který pomáhá seniorům zvedat předměty ze země. Robot je ovládán lidským hlasem. Robot komunikuje informace zpět uživateli pomocí zvuků, nikoli však generovaného lidského hlasu!
\subsubsection*{Testování zvuků}
Položte kartičky s možnostmi tak, aby byly pro testovaného dobře viditelné. Nyní postupně spouštějte jednotlivé zvuky UI testovanému a ptejte se ho na následující otázky. Informace zaznačte do předpřipravené tabulky.
\begin{itemize}
\item Jakou informaci se Vám snaži robot sdělit, vyberte kartičku/ky?
\item Je tento zvuk příjemný/nepříjemný? (1 - 10)
\item (Z větší dálky) Je zvuk stále dobře slyšitelný/rozpoznatelný? (1 - 10)
\end{itemize}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Název zvuku & Informace & Příjemnost & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Slyšitelnost \\ rozpoznatelnost\end{tabular} \\ \hline
            &                  &            &                                                                         \\ \hline
            &                  &            &                                                                         \\ \hline
            &                  &            &                                                                         \\ \hline
            &                  &            &                                                                         \\ \hline
            &                  &            &                                                                         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{mdframed}

\newpage
\section{Testovací protokol č. 2} \label{App:Prot2}
\begin{mdframed}
\section*{Testovácí protokol č. 2}
\subsection*{Informace pro testujícího}
Cílem tohoto testování je zjistit, formou polo-strukturovaného pohovoru uživatelovi představy o tom, jak by to mělo vypadat a následně zjistit, jak se mu zamlouvá naše řešení.
\subsection*{Postup testování}
Nejdříve je testovanému představen náš produkt, ale není zacházeno do podrobností, aby nebyl ovlivněn. Následuje první dotazník, který zjistí představy uživatelů o tom, jak by to mohlo vypadat. Následuje sada testovacích scénářů, kdy si uživatel vyzkouší interakci s robotem. Testování je zakončeno druhým dotazníkem, jehož cílem je zjistit reakci testovaného na naše řešení produktu.
\subsubsection*{Seznámení testovaného s aplikací}
Aplikací je robot, který pomáhá seniorům zvedat předměty ze země. Robot je ovládán lidským hlasem.
\subsubsection*{První dotazník}
Nyní dejte testovanému první dotazník. Pokládané otázky odpovídejte opatrně, aby nedošlo k ovlivnění subjektu.
\subsubsection*{Testovací scénáře}
\begin{itemize}
\item Zavolání robota, aby zvedl předmět (výběr z několika předmětů).
\item Zavolání robota, aby zvedl předmět, ale tentokrát ho bude robot hledat.
\item Zavolání robota, ale robot nemůže uživatele nalézt.
\end{itemize}
\subsection*{Druhý dotazník}
Nyní dejte testovanému druhy dotazník a postupujte stejně jako u prvního dotazníku.
\end{mdframed}

\newpage
\section{Testovací dotazník č. 1} \label{App:Prot3}
\begin{mdframed}
\section*{Testovací dotazník č. 1}
\subsection*{Informace o dotazníku}
Tento dotazník je zaměřený na Vaše očekávání a požadavky na pomocného robota, který Vám pomůže zvedat věci ze země. Skládá se z uzavřených otázek, kde 1 je "silně nesouhlasím" a 5 je "silně souhlasím". Pokud Vám některé z otázek není jasná, prosím zeptejte se testujícího.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lccccc}
                                  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
Bez mobilního telefonu se nemohu obejít. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
Bez problému zvládám anglický jazyk. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
Často využívám připojení k internetu. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
Funkce zvedání předmětů ze země je pro mě obtížná. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
Funkci robotického pomocníka bych rád/a využil/a. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
Robotický pomocník by měl rozumět lidské řeči. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
Robotický pomocník by měl odpovídat lidskou řečí. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
\end{tabular}
\end{table}
\end{mdframed}

\newpage
\section{Testovací dotazník č. 2} \label{App:Prot4}
\begin{mdframed}
\section*{Testovací dotazník č. 2}
\subsection*{Informace o dotazníku}
Tento dotazník je zaměřený na Vaše reakce a hodnocení zvukové odezvy našeho pomocného robota. Skládá se znovu z uzavřených otázek, kde 1 je "silně nesouhlasím" a 5 je "silně souhlasím", ale navíc obsahuje i otevřené otázky pro zjištění podrobností. Pokud Vám některé z otázek není jasná, prosím zeptejte se testujícího.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lccccc}
                                  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
Zvuky měly jasně daný význam. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
Zvuky byly vždy zřetelné i na větší vzdálenost. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
Zvuky byly nepříjemné. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
Případně který zvuk: & \multicolumn{5}{c}{\underline{\hspace{3cm}}} \\
Používání robota bylo příjemné. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
Robot je příliš upovídaný. & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} & \framebox(10,10){} \\
\end{tabular}
\end{table}

\end{mdframed}

\newpage

\appendix
\section{Testovací protokol č. 1 - Výsledky 1} \label{App:Prot1V}
\begin{mdframed}
\section*{Testovácí protokol č. 1 - Výsledky 1}
\subsection*{Informace pro testujícího}
Cílem tohoto testování je zjistit, formou polo-strukturovaného pohovoru kvalitu a vhodnost jednotlivých zvuků UI. S testovaným subjektem je možno diskutovat jeho reakce a spouštět zvuky několikrát. V žádném případě není vhodné testovanému nutit vlastní názor ohledně kterékoliv části testu. Postup testování je popsán v kapitole "Postup testování".
\subsection*{Postup testování}
Tyto kroky postupně projděte a sdělte je testovanému.
\subsubsection*{Seznámení testovaného s aplikací}
Aplikací je robot, který pomáhá seniorům zvedat předměty ze země. Robot je ovládán lidským hlasem. Robot komunikuje informace zpět uživateli pomocí zvuků, nikoli však generovaného lidského hlasu!
\subsubsection*{Testování zvuků}
Položte kartičky s možnostmi tak, aby byly pro testovaného dobře viditelné. Nyní postupně spouštějte jednotlivé zvuky UI testovanému a ptejte se ho na následující otázky. Informace zaznačte do předpřipravené tabulky.
\begin{itemize}
\item Jakou informaci se Vám snaži robot sdělit, vyberte kartičku/ky?
\item Je tento zvuk příjemný/nepříjemný? (1 - 10)
\item (Z větší dálky) Je zvuk stále dobře slyšitelný/rozpoznatelný? (1 - 10)
\end{itemize}

Pozn. : Zde testovaný odpovídal pro příjemnost pocitovou, ne příjemnost frekvence zvuku. 

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Název zvuku & Informace & Příjemnost & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Slyšitelnost \\ rozpoznatelnost\end{tabular} \\ \hline
    Chyba        &        Je to ono          &    5        &                                                                        10 \\ \hline
    Jedu        &         Jedu         &     9-10       &                                                                        10 \\ \hline
      Je to ono?      &        Chyba          &      3      &                                                                        10 \\ \hline
       Kde jsi?     &         Kde jsi?         &     6       &                                                                        10 \\ \hline
     Tady to máš       &       Tady to máš           &    10        &                                                                        10 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{mdframed}

\newpage

\appendix
\section{Testovací protokol č. 1 - Výsledky 2} \label{App:Prot1V}
\begin{mdframed}
\section*{Testovácí protokol č. 1 - Výsledky 2}
\subsection*{Informace pro testujícího}
Cílem tohoto testování je zjistit, formou polo-strukturovaného pohovoru kvalitu a vhodnost jednotlivých zvuků UI. S testovaným subjektem je možno diskutovat jeho reakce a spouštět zvuky několikrát. V žádném případě není vhodné testovanému nutit vlastní názor ohledně kterékoliv části testu. Postup testování je popsán v kapitole "Postup testování".
\subsection*{Postup testování}
Tyto kroky postupně projděte a sdělte je testovanému.
\subsubsection*{Seznámení testovaného s aplikací}
Aplikací je robot, který pomáhá seniorům zvedat předměty ze země. Robot je ovládán lidským hlasem. Robot komunikuje informace zpět uživateli pomocí zvuků, nikoli však generovaného lidského hlasu!
\subsubsection*{Testování zvuků}
Položte kartičky s možnostmi tak, aby byly pro testovaného dobře viditelné. Nyní postupně spouštějte jednotlivé zvuky UI testovanému a ptejte se ho na následující otázky. Informace zaznačte do předpřipravené tabulky.
\begin{itemize}
\item Jakou informaci se Vám snaži robot sdělit, vyberte kartičku/ky?
\item Je tento zvuk příjemný/nepříjemný? (1 - 10)
\item (Z větší dálky) Je zvuk stále dobře slyšitelný/rozpoznatelný? (1 - 10)
\end{itemize}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Název zvuku & Informace & Příjemnost & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Slyšitelnost \\ rozpoznatelnost\end{tabular} \\ \hline
    Chyba        &        Kde jsi?          &    10        &                                                                        7 \\ \hline
    Jedu        &         Chyba         &     8       &                                                                       9-10 \\ \hline
      Je to ono?      &        Jedu          &      10      &                                                                        10 \\ \hline
       Kde jsi?     &         Chyba, Tady to máš        &     8       &                                                                        9-10 \\ \hline
     Tady to máš       &       Je to ono?          &    10        &                                                                        7 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{mdframed}

\newpage

\appendix
\section{Testovací protokol č. 1 - Výsledky 3} \label{App:Prot1V}
\begin{mdframed}
\section*{Testovácí protokol č. 1 - Výsledky 3}
\subsection*{Informace pro testujícího}
Cílem tohoto testování je zjistit, formou polo-strukturovaného pohovoru kvalitu a vhodnost jednotlivých zvuků UI. S testovaným subjektem je možno diskutovat jeho reakce a spouštět zvuky několikrát. V žádném případě není vhodné testovanému nutit vlastní názor ohledně kterékoliv části testu. Postup testování je popsán v kapitole "Postup testování".
\subsection*{Postup testování}
Tyto kroky postupně projděte a sdělte je testovanému.
\subsubsection*{Seznámení testovaného s aplikací}
Aplikací je robot, který pomáhá seniorům zvedat předměty ze země. Robot je ovládán lidským hlasem. Robot komunikuje informace zpět uživateli pomocí zvuků, nikoli však generovaného lidského hlasu!
\subsubsection*{Testování zvuků}
Položte kartičky s možnostmi tak, aby byly pro testovaného dobře viditelné. Nyní postupně spouštějte jednotlivé zvuky UI testovanému a ptejte se ho na následující otázky. Informace zaznačte do předpřipravené tabulky.
\begin{itemize}
\item Jakou informaci se Vám snaži robot sdělit, vyberte kartičku/ky?
\item Je tento zvuk příjemný/nepříjemný? (1 - 10)
\item (Z větší dálky) Je zvuk stále dobře slyšitelný/rozpoznatelný? (1 - 10)
\end{itemize}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Název zvuku & Informace & Příjemnost & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Slyšitelnost \\ rozpoznatelnost\end{tabular} \\ \hline
    Chyba        &        Je to ono?          &    10        &                                                                        10 \\ \hline
    Jedu        &         Jedu, chyba         &     10       &                                                                        10 \\ \hline
      Je to ono?      &        Je to ono?, Tady to máš          &      10      &                                                                        10 \\ \hline
       Kde jsi?     &         Kde jsi?         &     10       &                                                                        10 \\ \hline
     Tady to máš       &       Je to ono?, Kde jsi?           &    10        &                                                                        10 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{mdframed}

\end{document}
